\section{Entrée/Sortie}

\begin{frame}
    \frametitle{Fichiers d'entrée et de sortie}

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[rectangle, draw, color = bleuP, very thick,
            minimum height = 1.5cm, minimum width = 1.5cm] (vasp) {\LARGE VASP};

            \node[rectangle, draw, thick, xshift = -3cm, text width = 1.6cm, align = center, color = Uvert]
            at (vasp.west) (input)
            {INCAR\\
            \medskip
             POSCAR\\
             \medskip
             POTCAR\\
             \medskip
             KPOINTS};

%             \draw[decorate, decoration={brace}, color = Uvert, very thick]
%                 (input.north east) -- (input.south east);

            \node[rectangle, draw, thick, xshift = 3cm, text width = 1.6cm, align = center, color = redF]
             at (vasp.east) (output)
            {CHGCAR\\
            \medskip
             CONTCAR\\
             \medskip
             DOSCAR\\
             \medskip
             EIGENVAL\\
             \medskip
             OSZICAR\\
             \medskip
             OUTCAR\\
             \medskip
             vasprun.xml\\
             \medskip
             WAVECAR};

%             \draw[decorate, decoration={brace}, color = redF, very thick]
%                 (output.south west) -- (output.north west);

             \node[yshift = 5mm, align = center, text width = 2.5cm, color = redF] at (output.north) {Fichiers de sortie principaux};
             \node[yshift = 5mm, align = center, text width = 2.5cm, color = Uvert] at (input.north) {Fichiers d'entrée obligatoire};

             \node[xshift = -1.8cm, minimum height = 1.5cm,  single arrow, fill, Uvert!50] {};
             \node[xshift =  1.8cm, minimum height = 1.5cm,  single arrow, fill, redF!50] {};
        \end{tikzpicture}

        \vfill

        \begin{block}{Caractéristiques des fichiers d'entrées}
            \begin{description}
                \item[INCAR :] Type de calcul et paramètres du calcul
                \item[POSCAR :] Positions initiales des atomes
                \item[KPOINTS :] Grille de points k utilisée
                \item[POTCAR :] Pseudo-potentiels utilisés
            \end{description}
        \end{block}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Le fichier INCAR : Paramètres du calcul}

    Voici trois exemples types de fichiers INCAR.

    Documentation : \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/vasp/vasp/INCAR_file.html}

    % \vspace*{-2\baselineskip}
    \begin{tikzpicture}[overlay]
    %    \foreach \x in {0,0.25,...,10} {\draw[help lines, color=cyan] (\x,0) -- (\x,-6);}
    %    \foreach \y in {0,-0.25,...,-6} {\draw[help lines, color=cyan] (0,\y) -- (10,\y);}
    %    \foreach \x in {0,1,...,10} {\draw[help lines, color=red] (\x,0) -- (\x,-6);}
    %    \foreach \y in {0,-1,...,-6} {\draw[help lines, color=red] (0,\y) -- (10,\y);}

        \tikzstyle{prec} = [fill = redF, opacity = .2]
        \draw[prec] (0.2,-.9) rectangle (2.75,-1.45);
        \draw[prec] (4.4,-.9) rectangle (7,-1.45);
        \draw[prec] (8.75,-.9) rectangle (11.3,-1.45);

        \tikzstyle{encut} = [fill = bleuP, opacity = .2]
        \draw[encut] (0.2,-1.75) rectangle (2.75,-2.05);
        \draw[encut] (4.4,-1.75) rectangle (7,-2.05);
        \draw[encut] (8.75,-1.75) rectangle (11.3,-2.05);

        \tikzstyle{gga} = [fill = Uvert, opacity = .2]
        \draw[gga] (0.2,-2.3) rectangle (2.75,-2.6);
        \draw[gga] (4.4,-2.3) rectangle (7,-2.6);
        \draw[gga] (8.75,-2.3) rectangle (11.3,-2.6);

        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (-.2,-0.2) rectangle (2.9,-6);
        \node[below, color=Ubleu] at (1.35,-6) {INCAR};
        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (4,-0.2) rectangle (7.2,-6);
        \node[below, color=Ubleu] at (5.2,-6) {INCAR};
        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (8.3,-0.2) rectangle (11.5,-6);
        \node[below, color=Ubleu] at (9.9,-6) {INCAR};
    \end{tikzpicture}

    \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        \small
        \begin{verbatim}Ionic relaxation
Electronic
  PREC = Accurate
  EDIFF = 1e-6
  NELMIN = 4
  ENCUT = 400
  LORBIT = 11
  GGA = PS

Ionic relaxation
  NSW = 200
  ISIF = 2
  IBRION = 2
  EDIFFG = -0.01

smearing
  ISMEAR = 0
  SIGMA = 0.05
        \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        \small
        \begin{verbatim}Single Point
Electronic
  PREC = Accurate
  EDIFF = 1e-6
  NELMIN = 4
  ENCUT = 400
  LORBIT = 11
  GGA = PS

Ionic relaxation
  NSW = 0

smearing
  ISMEAR = -5
        \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        \small
        \begin{verbatim}DOS calculation
Electronic
  PREC = Accurate
  EDIFF = 1e-6
  ICHARG = 11
  ENCUT = 400
  LORBIT = 11
  GGA = PS

Ionic relaxation
  NSW = 0

DOS parameters
  EMIN = -40.
  EMAX = 10
  NEDOS = 600

smearing
  ISMEAR = -5
        \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \end{center}

    \vspace{5mm}

    \begin{minipage}{.6\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item choix de la fonctionnelle de la densité \tikz{\node[rectangle, fill=Uvert, opacity = .3] {};}
        \item base d'ondes planes : \textit{cutoff} \tikz{\node[rectangle, fill=bleuP, opacity = .3] {};}
        \item Précision du calcul \tikz{\node[rectangle, fill=redF, opacity = .3] {};}
    \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.39\textwidth}
    ensemble des mots clefs\\
    \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/wiki/index.php/Category:INCAR}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Le fichier POSCAR : structure initiales}

    documentation : \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/vasp/vasp/POSCAR_file.html}

    \hspace*{1cm}
    \begin{tikzpicture}[thick,color = redF!80]
        \node[text width = 3.5cm, anchor = north west] at (0,0) {
\vspace{-\baselineskip}
\begin{verbatim}Li2O CFC
   1.0
     4.619   0.0    0.0
     0.0     4.619  0.0
     0.0     0.0    4.619
  Li   O
   8   4
Direct
 0.25       0.25       0.25
 0.25       0.75       0.25
 0.75       0.25       0.25
 0.75       0.75       0.25
 0.25       0.25       0.75
 0.25       0.75       0.75
 0.75       0.25       0.75
 0.75       0.75       0.75
 0.0        0.0        0.0
 0.5        0.5        0.0
 0.0        0.5        0.5
 0.5        0.0        0.5
\end{verbatim}};
         \node[text width = 5cm, anchor = north west] at (4.1,0) {
\vspace{-\baselineskip}
\begin{verbatim}titre
scaling factor



types d'atomes
nombre d'atomes de chaque type
Systeme de coordonnees
\end{verbatim}};

        \draw[decorate, decoration=brace] (3.8,-.7) --  ++ (0,-1);
        \node[anchor = west, text width = 4cm, color=black, font=\ttfamily] at (4.0,-1.2)
            {vecteurs de la maille dans un repere cartesien};
        \draw[decorate, decoration=brace] (3.8,-2.8) -- ++ (0,-2.6);
        \node[anchor = west, color=black, font=\ttfamily] at (4.1,-4.1) {8 atomes de lithium};
        \draw[decorate, decoration=brace] (3.8,-5.5) -- ++ (0,-1.3);
        \node[anchor = west, color=black, font=\ttfamily] at (4.1,-6.2) {4 atomes d'oxygène};

        \draw[-stealth] (1.5,-.21) -- (4.,-.21);
        \draw[-stealth] (1.,-.55) -- (4.,-.55);
        \draw[-stealth] (1.3,-1.9) -- (4.,-1.9);
        \draw[-stealth] (1.3,-2.25) -- (4.,-2.25);
        \draw[-stealth] (1.3,-2.57) -- (4.,-2.57);

        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (0,0) rectangle (3.7,-6.8);
        \node[above, color=Ubleu] at (1.85,0) {POSCAR};
    \end{tikzpicture}

    En sortie le fichier CONTCAR est écrit avec le même format.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Le fichier KPOINTS : grille de points k utilisée}

    \begin{block}{Grille de points k}
        \begin{itemize}
            \item L'énergie totale est obtenue par intégration sur la zone de Brillouin.
            \item La grille de points k doit paver la zone de Brillouin pour que l'intégration soit précise mais ne doit pas être trop fine pour limiter le temps de calcul.
        \end{itemize}
    \end{block}

    documentation : \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/vasp/vasp/KPOINTS_file.html}

    \vspace{-\baselineskip}
    \begin{tikzpicture}[overlay]
        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (-.2,-.5) rectangle (2.4,-2.3);
        \node[above, color=Ubleu] at (1.1,-.5) {KPOINTS};
    \end{tikzpicture}

    \begin{verbatim}
grille 6x6x6     titre
0                0 = grille automatique
Gamma            centre sur le point gamma
 6 6 6           nombre de points par direction
0 0 0            decalage vs origine
    \end{verbatim}

    \begin{exampleblock}{Recommandations}
    \begin{itemize}
        \item Système non périodique (molécule) : un seul point k, grille 1\fois 1\fois 1
        \item Le nombre de points k requis est lié aux paramètres de maille. Plus le paramètre de maille est petit plus il faut un grand nombre de points k.
        \item Pour le calcul d'une DOS il faut un grand nombre de points k.
        \item Pour une maille hexagonale centrer la grille en $\Gamma$.
        \item Voir le mot clef \verb!KPAR!
   \end{itemize}
    \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Le fichier POTCAR : pseudo potentiels}

    Documentation : \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/vasp/vasp/POTCAR_file.html} et
    \url{http://cms.mpi.univie.ac.at/vasp/vasp/Pseudopotentials_supplied_with_VASP_package.html}

    \begin{tikzpicture}[overlay]
%        \foreach \x in {0,0.25,...,10} {\draw[help lines, color=cyan] (\x,0) -- (\x,-6);}
%        \foreach \y in {0,-0.25,...,-6} {\draw[help lines, color=cyan] (0,\y) -- (10,\y);}
%        \foreach \x in {0,1,...,10} {\draw[help lines, color=red] (\x,0) -- (\x,-6);}
%        \foreach \y in {0,-1,...,-6} {\draw[help lines, color=red] (0,\y) -- (10,\y);}

        \node at (2.4,-.55) (paw) {};
        \node at (2.5,-.8) (valelec) {};
        \node at (2.25,-1.3) (configval) {};
        \node at (1.75,-1.55) (fonc) {};
        \node at (2,-4.05) (enmax) {};

        \draw[dashed, color=Ubleu, thin] (-.1,-0.25) rectangle (8.75,-6.5);
        \node[above, color=Ubleu] at (1,-.25) {POTCAR};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{5mm}

\begin{minipage}{.57\textwidth}

\begin{footnotesize}
\begin{verbatim}PAW_PBE O 08Apr2002
 6.00000000000000000
 parameters from PSCTR are:
   VRHFIN =O: s2p4
   LEXCH  = PE
   EATOM  =   432.3788 eV,   31.7789 Ry

   TITEL  = PAW_PBE O 08Apr2002
   LULTRA =        F    use ultrasoft PP ?
   IUNSCR =        0    unscreen: 0-lin 1-nonlin 2-no
   RPACOR =     .000    partial core radius
   POMASS =   16.000; ZVAL   =    6.000    mass and valenz
   RCORE  =    1.520    outmost cutoff radius
   RWIGS  =    1.550; RWIGS  =     .820    wigner-seitz radius (au A)
   ENMAX  =  400.000; ENMIN  =  300.000 eV
   ICORE  =        2    local potential
   LCOR   =        T    correct aug charges
   LPAW   =        T    paw PP
   EAUG   =  605.392
   DEXC   =     .000
   RMAX   =    2.264    core radius for proj-oper
   RAUG   =    1.300    factor for augmentation sphere
   RDEP   =    1.550    radius for radial grids
   QCUT   =   -5.520; QGAM   =   11.041    optimization parameters
\end{verbatim}
\end{footnotesize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.42\textwidth}
\begin{tikzpicture}
    \fill[color=white, opacity=.7] (-0.5,0.5) rectangle (4,-5);
    \tikzstyle{label} = [anchor = west, text width = 4cm]
    \node[label] at (0,0) (tpaw) {pseudo potentiel PAW de l'oxygène};
    \node[label] at (0,-1) (tvalelec) {Nombre d'électrons\\ de valence};
    \node[label] at (0,-2) (tconfigval) {configuration électronique de valence};
    \node[label] at (0,-3) (tfonc) {fonctionnelle utilisée pour construire le pseudopotentiel};
    \node[label] at (0,-4) (tenmax) {\textit{cutoff} minimal conseillé pour cet atome};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[overlay]
    \tikzstyle{fleche} = [-stealth, thick, color = Ubleu]
    \draw[fleche] (tpaw) to[out = 180, in = 0] (paw);
    \draw[fleche] (tvalelec) to[out = 180, in = 0] (valelec);
    \draw[fleche] (tconfigval) to[out = 180, in = 0] (configval);
    \draw[fleche] (tfonc) to[out = 180, in = 0] (fonc);
    \draw[fleche] (tenmax.west) to[out=160, in = 300] (enmax.south);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\vspace{5mm}

\begin{itemize}
    \item Les fichiers POTCAR sont fournis par VASP
    \item Quand on a plusieurs atomes on concatène les fichiers POTCAR dans l'ordre d'apparition des atomes dans le fichier POSCAR.
\end{itemize}
\end{frame}
